---
title: '상암고등학교 문제해결프로젝트: 다항식부터 이차함수까지'
description: '상암고등학교 내신자료에 대한 해설'
pubDate: 'Dec 23, 2025'
---

## 문제해결프로젝트1 (다항식의 연산, 나머지정리)

---

##### 문제 1

다항식 $P(x)=(x+2)(x-1)(x+a)+b(x-1)$이 $x^2+4x+5$로 나누어떨어질 때, $a+b$의 값을 구하시오. (단, $a,b$는 상수이다.)



---

##### 해설

검산식에 의해 $(x+2)(x-1)(x+a)+b(x-1)=(x^2+4x+5)Q(x)$이다. 
좌변이 $(x-1)$을 인수로 갖고, 최고차항 계수가 1인 삼차식이므로 우변 또한 $x-1$을 인수로 가져야 한다. 그러나 $(x^2+4x+5)$는 $(x-1)$을 인수로 가지지 않는다. 따라서 $Q(x)=x-1$이다. 
좌변을 정리하면, $(x-1)[(x+2)(x+a)+b]=(x-1)(x^2+4x+5)$이 항등식이므로 $x-1$을 제외한 나머지 인수도 모두 같아야만 한다. $x^2+(a+2)x+2a+b=x^2+4x+5$에서 계수비교를 통해 미지수의 값을 구하면,
- $a+2=4 \implies a=2$
- $2a+b=5 \implies b=1$

##### *별해*

$f(x)= \Box\times\triangle+\phi$꼴의 식은 나눗셈으로 해석할 수 있다. 따라서 $x^2+4x+5=(x+2)(x+a)+b$라는 식은 $a$, $b$가 상수인 경우 좌변을 $x+2$로 나눈 결과로 해석이 가능하다. 직접 나눠주면, $(x^2+4x+5)=(x+2)(x+2)+1$.
따라서 $a=2$, $b=1$. 

정답: 3

*나누는 식이 인수분해되지 않는다. 즉, 나머지정리를 쓸 수 없는 문제이다. 이 경우 검산식을 활용, 항등식의 성질을 사용할 수 있도록 식을 만들어주는 것부터 시작하자.*

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 2

$x$에 대한 다항식 $x^3+ax^2+12$를 $x-2$로 나눈 나머지가 $2a-8$일 때, 상수 $a$의 값을 구하시오.



---

##### 해설

나머지정리에 의해 다항식 $P(x) = x^3+ax^2+12$를 $x-2$로 나눈 나머지는 $P(2)$이다.
$P(2) = (2)^3 + a(2)^2 + 12 = 8 + 4a + 12 = 4a + 20$.
문제에서 나머지가 $2a-8$이라고 주어졌으므로, $P(2) = 2a-8$이다.
$4a + 20 = 2a - 8 \implies 2a = -28$, $\therefore a = -14$

정답: -14


**일차식으로 나누는 경우,**
- 나머지를 구할 때 → 나머지정리
- 몫을 구할 때 → 조립제법 혹은 공통인수로 묶어주기

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 3

등식 $(2x+3)(x-2)+8 = ax(x-2)+b(x-2)+cx$가 $x$에 대한 항등식일 때, $a+b+c$의 값을 구하시오.



---

##### 해설

주어진 등식은 $x$에 대한 항등식이므로 모든 $x$에 대해 성립한다.
-   $x=2$ 대입: $8 =2c\implies c=4$
-   $x=0$ 대입: $(3)(-2)+8 = a(0)(-2)+b(-2)+c(0) \implies -6+8 = -2b \implies 2 = -2b \implies b=-1$
-   $x=1$ 대입: $(5)(-1)+8 = -a-b+c \implies 3 = -a + 1 + 4\implies a=2$
따라서 $a+b+c = 2 + (-1) + 4 = 5$

정답: 5

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 4

다항식 $P(x)$를 $x+2$로 나누면 나누어떨어지고 $P(x)$를 $x-4$로 나누었을 때의 나머지가 12이다. $P(x)$를 $x^2-2x-8$로 나누었을 때의 나머지를 $R(x)$라 할 때, $R(1)$의 값을 구하시오.



---

##### 해설

나머지 정리에 의해
-   $P(x)$를 $x+2$로 나누면 나누어떨어지므로 $P(-2)=0$.
-   $P(x)$를 $x-4$로 나누었을 때 나머지가 12이므로 $P(4)=12$.
$P(x)$를 $x^2-2x-8$로 나누었을 때의 몫을 $Q(x)$, 나머지를 $R(x)$라고 하자.
- 나누는 식이 2차식이므로 나머지 $R(x)$는 1차 이하의 다항식이다. $R(x) = ax+b$로 놓을 수 있다.
$P(x) = (x-4)(x+2)Q(x) + ax+b$
-   $P(-2) = 0$ 대입: $P(-2) = (0)(-4)Q(-2) + a(-2)+b = -2a+b = 0 \implies b=2a$
-   $P(4) = 12$ 대입: $P(4) = (0)(6)Q(4) + a(4)+b = 4a+b = 12$
-   $b=2a$를 $4a+b=12$에 대입: $4a+(2a) = 12 \implies 6a=12 \implies a=2$.
-   $a=2$이므로 $b=2a=2(2)=4$.
-   따라서 나머지 $R(x) = 2x+4$이다.
문제에서 구하는 값은 $R(1)$이므로, $R(1) = 2(1)+4 = 6$.

정답: 6


**결국 구해야 하는 것은 마지막에 나온다.**

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 5

다항식 $P(x)$와 상수 $a$에 대하여 등식 $x^3-x^2+3x-2=(x+2)P(x)+ax$가 $x$에 대한 항등식일 때, $P(-2)$의 값을 구하시오.



---

##### 해설

항등식의 성질을 이용하여 $a$ 값을 먼저 구한다. 
- 양변에 $x=-2$를 대입하면 $(-2)^3 - (-2)^2 + 3(-2) - 2 = (-2+2)P(-2) + a(-2)$.
- $-8-4-6-2 = -2a \implies -20 = -2a \implies a=10$
-  $a=10$을 원래 항등식에 대입하면 $x^3-x^2+3x-2=(x+2)P(x)+10x$.
등식을 정리하면 다음과 같다:$$(x+2)P(x)=x^3-x^2-7x-2$$
-   $P(-2)$는 정의되지 않는 형태 ($0 \times P(-2) = 0$) 가 되므로 직접 구할 수 없다.
-   $P(x)$가 다항식이므로, $x^3-x^2-7x-2$는 $x+2$를 인수로 가져야 한다. 조립제법을 사용하여 확인해보자.
```
-2 | 1  -1   -7   -2
   |    -2   +6   +2  
   ------------------
     1  -3   -1    0
```
$(x+2)P(x)=(x+2)(x^2-3x-1)$이 항등식이기 때문에 $P(x)=x^2-3x-1$이어야 한다.
구하는 $P(-2)$의 값은 $(-2)^2-3(-2)-1=9$.

정답: 9

*항등식의 성질에 대한 전형적이고 뻔한 문제들. 다항식의 나눗셈, 조립제법에 익숙하다면 틀릴 문제는 없다.*

<div style="page-break-after: always;"></div>

## 문제해결프로젝트2 (나머지 정리, 인수분해)

---

##### 문제 1

다항식 $P(x)$를 $x^2+3$으로 나눈 몫이 $3x+1$, 나머지가 $x+5$일 때, $P(x)$를 $x-1$로 나눈 나머지를 구하시오.



---

##### 해설

검산식을 세우면 $P(x) = (x^2+3)(3x+1) + (x+5)$ 이다.
$P(x)$를 $x-1$로 나눈 나머지는 나머지 정리에 의해 $P(1)$과 같다.
-   $P(1) = (1+3)(3+1) + 6$
-   $P(1) = 16 + 6 = 22$

정답: 22

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 2

2 이상의 네 자연수 $a$, $b$, $c$, $d$에 대하여 $(14^2+2 \times 14)^2 - 18 \times (14^2+2 \times 14) + 45 = a \times b \times c \times d$일 때, $a+b+c+d$의 값을 구하시오.



---

##### 해설

반복되는 수 $14$를 $x$로 치환하자: $(x^2+2x)^2-18(x^2+2x)+45$
이때 $(x^2+2x)=X$로 치환하면 $X$에 대해 인수분해가 가능하다.
- $X^2-18X+45=(X-3)(X-15)$
- $(X-3)(X-15)=(x^2+2x-3)(x^2+2x-15)=(x-1)(x+3)(x-3)(x+5)$
따라서 주어진 식은 $13 \times 17 \times 11 \times 19$ 이다.
-   $a+b+c+d = 11 + 13 + 17 + 19 = 60$.

정답: 60

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 3

최고차항의 계수가 1인 삼차다항식 $f(x)$가 다음 조건을 만족시킬 때, $f(0)$의 값을 구하시오.

(가) 다항식 $f(x+3)-f(x)$는 $(x-1)(x+2)$로 나누어떨어진다.
(나) 다항식 $f(x)$를 $x-2$로 나누었을 때의 나머지는 $-3$이다.



---

##### 해설

조건 (가)에서 $f(x+3)-f(x)$는 $(x-1)(x+2)$로 나누어떨어지므로, $x=1$과 $x=-2$를 대입하면 0이 된다.
-   $x=1$ 대입: $f(1+3)-f(1)=0 \implies f(4)-f(1)=0 \implies f(4)=f(1)$
-   $x=-2$ 대입: $f(-2+3)-f(-2)=0 \implies f(1)-f(-2)=0 \implies f(1)=f(-2)$
따라서 $f(4)=f(1)=f(-2)=k$ 이다. ($k$는 임의의 실수)
방정식 $f(x)-k=0$ 는 세 근 $4, 1, -2$를 갖는다. 즉, $f(x)-k = (x-4)(x-1)(x+2)$ 로 쓸 수 있다.
-   $f(x) = (x-4)(x-1)(x+2) + k$
-   조건 (나)에서 $f(x)$를 $x-2$로 나눈 나머지는 $-3$이므로, 나머지 정리에 의해 $f(2)=-3$이다.
-   $-8+k = -3 \implies k=5$.
-   따라서 $f(x) = (x-4)(x-1)(x+2) + 5$ 이다.
문제에서 구하는 값은 $f(0)$이다.
-   $f(0) = (0-4)(0-1)(0+2) + 5 = (-4)(-1)(2) + 5 = 8 + 5 = 13$.

정답: 13

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 4

다항식 $f(x)$와 최고차항의 계수가 1인 삼차다항식 $g(x)$가 다음 조건을 만족시킨다.

* 다항식 $f(x)+g(x)$를 $x$로 나누었을 때의 나머지와 다항식 $f(x)+g(x)$를 $x^2+2x-2$로 나누었을 때의 나머지가 $\displaystyle R(x) = x^2+2x-\frac{1}{2}f(x)$로 같다.

$g(1)=7$일 때, $f(3)$의 값을 구하시오.



---

##### 해설

일차식 $x$로 나누었을 때의 나머지는 상수이고, 이차식으로 나누었을 때는 일차 이하이다. 나머지가 $R(x) = x^2+2x-\frac{1}{2}f(x)$로 같다고 했기 때문에, 두 경우 모두에서 $R(x)=k$인 임의의 실수 $k$를 설정할 수 있다.
- $R(x)=k$이려면 $f(x)=2x^2+4x-2k$여야 하고, 다항식 $f(x)+g(x)$ 또한 최고차항의 계수가 1인 삼차식이라는 것을 알 수 있다.
- 이때 다항식 $f(x)+g(x)-k$의 인수가 $x$, $x^2+2x-2$임을 통해 다음과 같은 관계를 작성할 수 있다. $$f(x)+g(x)-k=x(x^2+2x-2)$$
$k$를 결정하기 위해 양변에 $x=1$을 대입하여 $g(1)=7$ 조건을 사용한다. 
- $f(1)+g(1)-k=1+2-2 \implies (6-2k)+7-k=1 \implies 13-3k=1 \therefore k=4$.
- $f(3)=18+12-8=22$

정답: 22

<div style="page-break-after: always;"></div>

## 문제해결프로젝트3 (복소수와 이차방정식)

---

##### 문제 1

실수가 아닌 복소수 $z$에 대하여 $z^2+4\bar{z}=0$일 때, $z \bar{z}$의 값을 구하시오. (단, $\bar{z}$는 $z$의 켤레복소수이다.)



---

##### 해설

$z=a+bi$ ($a, b$는 실수, $b \neq 0$) 라고 하자. $\bar{z}=a-bi$.
주어진 식에 대입: $(a+bi)^2 + 4(a-bi) = 0$
$(a^2-b^2+2abi) + (4a-4bi) = 0$
$(a^2-b^2+4a) + (2ab-4b)i = 0$
복소수가 0이 될 조건은 실수부와 허수부가 모두 0이어야 한다.
-   허수부: $2ab-4b = 0 \implies 2b(a-2)=0$. $z$는 실수가 아니므로 $b \neq 0$이다. 따라서 $a-2=0 \implies a=2$.
-   실수부: $a^2-b^2+4a = 0$. $a=2$를 대입하면 $(2)^2-b^2+4(2)=0 \implies 4-b^2+8=0 \implies b^2=12$.
구하는 값은 $z \bar{z} = (a+bi)(a-bi) = a^2+b^2$ 이다.
$a=2$, $b^2=12$ 이므로 $z \bar{z} = a^2+b^2 = (2)^2 + 12 = 4+12=16$.

정답: 16

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 2

두 실수 $a$, $b$에 대하여 이차방정식 $x^2+ax+b=0$의 한 근이 $\displaystyle\frac{b}{2}+i$일 때, $ab$의 값을 구하시오. (단, $i=\sqrt{-1}$이다.)



---

##### 해설

이차방정식 $x^2+ax+b=0$의 계수 $a, b$가 실수이므로, 한 근이 $\frac{b}{2}+i$이면 다른 한 근은 그것의 켤레복소수인 $\frac{b}{2}-i$ 이다.
이차방정식의 근과 계수의 관계를 이용한다.
-   두 근의 합: $(\frac{b}{2}+i) + (\frac{b}{2}-i) = -a$
	$b = -a \implies a = -b$.
-   두 근의 곱: $(\frac{b}{2}+i)(\frac{b}{2}-i) = b$
	$(\frac{b}{2})^2 - (i)^2 = b$
	$\frac{b^2}{4} - (-1) = b$
	$\frac{b^2}{4} + 1 = b$
$b$에 대한 방정식을 푼다. 양변에 4를 곱하면 $b^2+4=4b$.
$b^2-4b+4=0$
$(b-2)^2=0 \implies b=2$.
$a=-b$ 이므로 $a=-2$.
구하는 값은 $ab = (-2)(2) = -4$.

정답: -4

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 3

$49$ 이하의 두 자연수 $m, n$이 $\displaystyle\left\{\left(\frac{1+i}{\sqrt{2}}\right)^m-i^n\right\}^2 = 4$를 만족시킬 때, $m+n$의 최댓값을 구하시오.



---

##### 해설

먼저 $m$에 임의의 값을 대입하여 간단히 정리되는지 확인한다. 
$(\frac{1+i}{\sqrt{2}})^2 = \frac{(1+i)^2}{(\sqrt{2})^2} = \frac{1+2i+i^2}{2} = \frac{1+2i-1}{2} = \frac{2i}{2} = i$. 
따라서 $\left(\frac{1+i}{\sqrt{2}}\right)^m$는 $m$이 짝수인 경우 $i$의 거듭제곱으로 표현된다.
25 미만의 자연수 $k$에 대하여 $m=2k$일 때, $\left(\frac{1+i}{\sqrt{2}}\right)^m=\left(\frac{1+i}{\sqrt{2}}\right)^{2k}=i^k \implies (i^k-i^n)^2=4$.
괄호 안의 수식이 $+2$ 또는 $-2$일 때 등식이 성립한다. 따라서 두가지 케이스로 나눠 $k$값과 $n$값을 결정할 수 있다.
	Case 1) $i^k=1,\;i^n=-1$
		$i^k=1$을 만족하는 가장 큰 25 미만의 자연수 $k$는 24
		$i^n=-1$을 만족하는 가장 큰 49 이하의 자연수 $n$은 46
	Case 2) $i^k=-1,\;i^n=1$
		$i^k=-1$을 만족하는 가장 큰 25 미만의 자연수 $k$는 22
		$i^n=1$을 만족하는 가장 큰 49 이하의 자연수 $n$은 48
Case 1에서 $m+n=2k+n=48+46=94$. Case 2에서 $m+n=2k+n=44+48=92$. 따라서 가능한 최댓값은 $94$.

정답: 94

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 4

다음 조건을 만족시키는 허수 $z$가 존재하도록 하는 두 정수 $m$, $n$에 대하여 $m+n$의 최솟값을 구하시오. (단, $\bar{z}$는 $z$의 켤레복소수이다.)

(가) $z^2+mz+n=0$
(나) $z+ \bar{z} = 8$



--- 

##### 해설

허수 $z=a+bi$ ($a$, $b$는 실수, $b\neq0$)에 대하여 (나) 조건을 통해 $z+\bar{z} = (a+bi)+(a-bi)=2a\implies a=4$임을 알 수 있다. 
(가) 조건에서 $m$과 $n$이 정수이므로 $z$를 $x^2+mx+n=0$을 만족시키는 하나의 허근으로 보자. 그렇다면 이 방정식은 허수 켤레근을 가진다.
- 근과 계수의 관계:
	- $z+\bar{z}=8=-m\implies m=-8$
	- $z\bar{z}=16+b^2=n$ 
- 판별식: 
	- $m^2-4n=64-4n<0\implies n>16$
위의 조건에 따라 $m+n>8$이다. 정수들의 합 또한 정수이므로, 주어진 범위를 만족하는 정수 $m+n$의 최솟값은 $9$이다.

정답: 9

*난이도 자체는 평이하나, 정수/자연수가 등 익숙하지 않은 조건이 등장한다. 잘 체화하지 못하면 시험장에서 마주쳤을 때 손도 못 댈수 있는 단원 중 하나.*

<div style="page-break-after: always;"></div>

## 문제해결프로젝트4 (이차방정식과 이차함수)

---

##### 문제 1

직선 $y=-x+k$가 이차함수 $y=x^2-2x+6$의 그래프와 만나도록 하는 자연수 $k$의 최솟값을 구하시오.



---

##### 해설

*Solution 1: 방정식*
두 함수의 그래프가 만나려면 $-x+k=x^2-2x+6$에서 $x^2-x+6-k=0$의 실근이 존재해야 한다.
$\rightarrow D=(-1)^2-4(6-k)=4k-23\geq0\implies k\geq23/4=5.75$
따라서 자연수 $k$의 최솟값은 $6$. 

*Solution 2: 함수 분리*
방정식을 적절히 분리하면 $-x+k=x^2-2x+6$에서 $k-6=x^2-x$이다. 이는 함수 $y=x^2-x$과 $y=k-6$의 관계를 보는 것과 같다. 
이차함수의 꼭짓점은 $(\frac{1}{2}, -\frac{1}{4})$이기 때문에 꼭짓점의 y좌표는 -1과 0 사이에 있다. $k-6=-1$일 때는 만나지 않으므로 $k-6=0$일 때부터 $y=k-6$가 이차함수와 만난다.

정답: 6

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 2

이차함수 $f(x)$가 다음 조건을 만족시킬 때, $f(2)$의 값을 구하시오.

(가) 함수 $y=f(x)$는 $x=1$에서 최댓값 9를 갖는다.
(나) 직선 $y=f(x)$에 접하고 직선 $2x-y+1=0$과 평행한 직선의 $y$절편은 9이다.



---

##### 해설

(가) 조건에 의해 꼭짓점이 $(1,9)$이므로 $f(x) = a(x-1)^2+9$. $(a<0)$
(나)에서 접선은 $y=2x+9$. 따라서 방정식 $a(x-1)^2+9=2x+9$는 중근을 가진다.
$ax^2-2ax-2x+a=ax^2-2(a+1)x+a\Rightarrow D/4=(a+1)^2-a^2=2a+1=0\implies a=-\frac{1}{2}$. 
$f(2)=\frac{17}{2}$

정답: $\displaystyle \frac{17}{2}$

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 3

자연수 $n$에 대하여 직선 $y=n$이 이차함수 $y=x^2-4x+4$의 그래프와 만나는 두 점의 $x$좌표를 각각 $x_1$, $x_2$라 하자. $\displaystyle\frac{|x_1| + |x_2|}{2}$의 값이 자연수가 되도록 하는 100 이하의 자연수 $n$의 개수를 구하시오.



---

##### 해설

*Solution 1*
방정식을 풀어 근을 구한다. $(x-2)^2=n\implies x=2\pm \sqrt{n}$. $x_1=2+\sqrt{n}>0$이지만, $x_2=2-\sqrt{n}$는 $n$에 따라 부호가 바뀐다.
- $n\geq 4$인 경우:
	- $\frac{|x_1| + |x_2|}{2}=\frac{2+\sqrt{n}-(2-\sqrt{n})}{2}=\frac{2\sqrt{n}}{2}=\sqrt{n}$.
	- $\sqrt{n}$이 자연수가 되려면, $n$이 제곱수여야 한다. 범위를 만족하는 제곱수 $n$의 값은 4, 9, 16, 25, 36, 49, 64, 81, 100으로 9개이다.
- $n<4$인 경우:
	- $\frac{|x_1| + |x_2|}{2}=\frac{2+\sqrt{n}+2-\sqrt{n}}{2}=\frac{4}{2}=2$. $n$의 값에 상관없이 자연수 2가 되므로, 조건을 만족하는 $n$의 값은 1, 2, 3으로 3개이다. 

*Solution 2*
교점을 구하기 위해 방정식을 세운다. $x^2-4x+4=n \Rightarrow x^2-4x+4-n=0$. 
근과 계수의 관계: $x_1+x_2=4, x_1x_2=4-n$. 
조건을 만족하는 $n$의 개수를 찾기 위해서 $\displaystyle\frac{|x_1| + |x_2|}{2}=N$으로 설정한다. 양변에 2를 곱하여 분모를 없애준 뒤 제곱하자.
$$
\begin{flalign}
|x_1|+|x_2|\Rightarrow (|x_1|+|x_2|)^2&=x_1^2+x_2^2+2|x_1x_2|\\&=(x_1+x_2)^2-2x_1x_2+2|x_1x_2|=16-2(4-n)+2|4-n|\\&=8+2n+2|4-n|=4N^2
\end{flalign}
$$
- $n\geq4$인 경우:
	- $4n=4N^2 \Rightarrow n=N^2$. 4 이상 100 이하의 제곱수는 4, 9, 16, 25, 36, 49, 64, 81, 100으로 9개이다.
- $n<4$인 경우:
	- $16=4N^2 \Rightarrow N=2$. $n$의 값에 관계없이 식의 값이 자연수 2가 되므로 $n=1,\;2,\;3$일 때 모두 조건을 만족한다.

조건을 만족하는 자연수 $n$의 개수를 더하면 모두 12개이다.

정답: 12

<div style="page-break-after: always;"></div>

##### 문제 4

최고차항의 계수가 1인 이차함수 $f(x)$가 다음 조건을 만족시킨다.

(가) $f(p)=f(q)$인 서로 다른 두 정수 $p, q$가 존재한다.
(나) $n \leq x \leq n+3$에서 함수 $f(x)$의 최댓값과 최솟값의 곱이 $f(n)\times f(n+3)$의 값과 같지 않도록 하는 모든 자연수 $n$의 값은 4, 5, 6이다.

함수 $f(x)$의 최솟값이 1일 때, $f(8)$의 값을 구하시오.



---

##### 해설

이차함수의 최고차항의 계수가 1이므로 함수의 그래프는 아래로 볼록하다. 
(가) 조건에서 $f(p)=f(q)$인 정수 $p$, $q$가 존재한다 하였다. 
- 이는 어떤 실수 $k$에 대해 $f(p)=k$인 경우 $f(x)=k$를 만족하는 임의의 정수 $p$, $q$가 존재한다는 의미로 해석이 가능하다. 
- 따라서 이 경우, $f(x)$의 대칭축 $x=c$를 생각했을 때 $c=(p+q)/2$임이 자명하다. $p$와 $q$가 모두 정수이므로 $p+q$ 또한 정수다. 
- 따라서 정수를 $2$로 나눈 $c$는 정수이거나 $.5$로 끝나는 수이다.
(나) 조건을 이해하기 위해 $f(x)$의 최댓값과 최솟값의 곱이 $f(n)\times f(n+3)$의 값과 같은 경우를 보자. 
- $n$과 $n+3$은 구간의 양 끝값이므로, 양 끝값에서 최댓값 혹은 최솟값이 나오기 위해서는 $f(x)$가 구간 $[n, n+3]$에서 단조증가 혹은 단조감소여야 한다.
- 이차함수는 대칭축을 기점으로 증가-감소가 바뀌므로, 이 조건은 $n$이 $4$, $5$, $6$일 때 $f(x)$의 대칭축이 구간 $(n, n+3)$에 존재함을 나타낸다.
- 이차함수의 대칭축을 $x=c$라 하면, $6<c<7 \implies c=6.5$ 
$f(x)=(x-\frac{13}{2})^2+1$에서 $f(8)=\left(\frac{3}{2}\right)^2+1=\frac{13}{4}$ 

정답: $\displaystyle\frac{13}{4}$

*3번과 4번이 어려운 축에 속한다. 특히 3번에서 제곱근을 다루기 위해 식의 값을 임의의 자연수 N으로 설정하고 양변을 제곱하는 과정은 생각해내기 쉽지 않다. 또한, 문제 4번은 전형적인 추론형 문제다. 완벽히 대비가 되어있어야 고득점이 가능할 것으로 예상된다.*

<div style="page-break-after: always;"></div>

### P2-3 상세 해설

---

조건 (가)에서 $f(x+3)-f(x)$ 는 $(x-1)(x+2)$ 로 나누어떨어지므로, 인수정리에 의해 $x=1$ 과 $x=-2$ 를 대입하면 식의 값은 0이 된다.

* $x=1$ 대입: $f(1+3)-f(1)=0 \Rightarrow f(4)-f(1)=0 \Rightarrow f(4)=f(1)$
* $x=-2$ 대입: $f(-2+3)-f(-2)=0 \Rightarrow f(1)-f(-2)=0 \Rightarrow f(1)=f(-2)$

따라서 $f(4)=f(1)=f(-2)$ 이다. 이 같은 함수값을 상수 $k$ 로 놓자. 
$$f(4)=f(1)=f(-2)=k$$

$f(4)=k$, $f(1)=k$, $f(-2)=k$ 라는 것은 $f(x)=k$ 라는 방정식의 세 근이 $4, 1, -2$ 임을 의미한다.
이는 $f(x)-k=0$ 이라는 방정식의 세 근이 $4, 1, -2$ 라는 것과 같다.

$f(x)$는 최고차항 계수가 1인 삼차식이므로, $f(x)-k$ 또한 최고차항 계수가 1인 삼차식이다.
세 근 $4, 1, -2$ 를 가지므로 인수 정리에 의해 $f(x)-k$ 를 다음과 같이 작성할 수 있다.
$f(x)-k = 1 \times (x-4)(x-1)(x+2)$
$f(x) = (x-4)(x-1)(x+2) + k$

이제 상수 $k$ 값을 결정하기 위해 조건 (나)를 사용한다.

* 조건 (나)에서 $f(x)$ 를 $x-2$ 로 나눈 나머지는 $-3$ 이므로, 나머지 정리에 의해 $f(2)=-3$ 이다.
* 위에서 구한 $f(x)$ 식에 $x=2$ 를 대입한다:
    $f(2) = (2-4)(2-1)(2+2)+k$
    $f(2) = (-2)(1)(4)+k$
    $f(2) = -8+k$
* $f(2)=-3$ 이어야 하므로, $-8+k = -3 \Rightarrow k = 5$.

따라서 $f(x)$ 는 다음과 같이 확정된다.
$f(x) = (x-4)(x-1)(x+2) + 5$

문제에서 구하는 값은 $f(0)$ 이다.
$f(0) = (0-4)(0-1)(0+2) + 5 = (-4)(-1)(2) + 5 = 8+5=13$.

정답: 13

<div style="page-break-after: always;"></div>

### P2-4 상세 해설

---

- $R(x)$ 조건 분석
	- 다항식을 일차식 $x$ 로 나눈 나머지는 상수여야 한다.
	- 다항식을 이차식 $x^{2}+2x-2$ 로 나눈 나머지는 일차 이하의 다항식이어야 한다.
	- 문제에서 두 경우의 나머지가 $R(x)=x^{2}+2x-\frac{1}{2}f(x)$ 로 같다고 주어졌으므로, $R(x)$ 는 상수여야만 한다. 이 상수를 $k$ 라 하자. 이때, $R(x) = k$이다.

- $f(x)$ 조건 분석
	- $R(x)=k$ 이므로, $k = x^{2}+2x-\frac{1}{2}f(x)$ 이다.
	- $f(x)$ 에 대해 정리하면, $\frac{1}{2}f(x) = x^{2}+2x-k \implies f(x) = 2x^{2}+4x-2k$
	-  즉, $f(x)$ 는 이차 다항식이다.

$f(x)+g(x)-k$ 는 $x$ 로 나누어떨어지고, $x^{2}+2x-2$ 로도 나누어떨어진다.
따라서 $f(x)+g(x)-k$ 는 $x$ 와 $x^{2}+2x-2$ 를 인수로 갖는다.

$f(x)$ 는 이차식이고, $g(x)$ 는 최고차항 계수가 1인 삼차식이므로 $f(x)+g(x)$ 는 최고차항 계수가 1인 삼차식이다.
$f(x)+g(x)-k$ 또한 최고차항 계수가 1인 삼차식이다.
$f(x)+g(x)-k$ 가 $x$ 와 $x^{2}+2x-2$ 를 인수로 가지므로, 다음과 같은 항등식을 세울 수 있다.
$$ f(x)+g(x)-k = x(x^{2}+2x-2) $$

$g(1)=7$ 조건을 이용하기 위해 위 항등식에 $x=1$ 을 대입하자.
$f(1)+g(1)-k = 1(1^{2}+2(1)-2) \implies f(1)+g(1)-k = 1(1+2-2) = 1$
$f(x)=2x^{2}+4x-2k$ 이므로 $f(1)=2(1)^{2}+4(1)-2k = 6-2k$ 이다.
$f(1)=6-2k$ 와 $g(1)=7$ 을 대입하면:
- $(6-2k) + 7 - k = 1 \implies 13 - 3k = 1$
- $3k = 12 \Rightarrow k = 4$

$k=4$ 이므로 $f(x) = 2x^{2}+4x-2(4) = 2x^{2}+4x-8$ 이다.

문제에서 구하는 값은 $f(3)$ 이다.
$f(3) = 2(3)^{2}+4(3)-8 \implies f(3) = 2(9)+12-8 \implies f(3) = 18+12-8 = 22$

정답: 22

<div style="page-break-after: always;"></div>

### P4-3 상세 해설

---

교점의 x좌표는 방정식 $x^2-4x+4 = n$ 의 두 근이다. 이항하면 $x^2-4x+(4-n)=0$ 이다.
이 이차방정식의 두 근을 $x_1, x_2$ 라 하자.

이차방정식의 근과 계수의 관계에 의해:
* 두 근의 합: $x_1 + x_2 = 4$
* 두 근의 곱: $x_1 x_2 = 4-n$

우리는 $\frac{|x_1|+|x_2|}{2}$ 가 자연수가 되는 $n$ 을 찾아야 한다.
두 근 $x_1, x_2$ 의 부호는 두 근의 곱 $x_1x_2 = 4-n$ 의 값에 따라 달라지므로, 이를 기준으로 경우를 나눈다.

* Case 1) $n < 4$ 일 때 ($n=1, 2, 3$)
    * 이 경우 두 근의 곱 $x_1x_2 = 4-n$ 은 양수이다. ($4-1=3, 4-2=2, 4-3=1$)
    * 두 근의 합 $x_1+x_2=4$ 도 양수이다.
    * 곱이 양수이고 합이 양수이므로, 두 근 $x_1, x_2$ 는 모두 양수이다.
    * 따라서 $|x_1|=x_1$, $|x_2|=x_2$ 이다.
    * $\frac{|x_1|+|x_2|}{2} = \frac{x_1+x_2}{2} = \frac{4}{2} = 2$.
    * 값 2는 자연수이므로, $n=1, 2, 3$ 은 조건을 만족한다. (3개)

* Case 2) $n \ge 4$ 일 때 ($n=4, 5, ..., 100$)
    * 이 경우 두 근의 곱 $x_1x_2 = 4-n$ 은 0 또는 음수이다.
    * $n=4$ 일 때: $x_1x_2=0$. 방정식은 $(x-2)^2=4$ 이므로 $x-2=\pm 2$, 즉 $x=0, 4$. 두 근은 0과 4이다.
        * $\frac{|0|+|4|}{2} = \frac{4}{2} = 2$. 값 2는 자연수이므로 $n=4$ 는 조건을 만족한다.
    * $n > 4$ 일 때: $x_1x_2 < 0$. 즉, 두 근 $x_1, x_2$ 는 서로 다른 부호(하나는 양수, 하나는 음수)를 갖는다.
        * 두 근을 구체적으로 보면 $(x-2)^2=n$ 에서 $x=2\pm\sqrt{n}$ 이다.
        * $n>4$ 이면 $\sqrt{n}>2$ 이므로, $x_1=2-\sqrt{n}$ 은 음수, $x_2=2+\sqrt{n}$ 은 양수이다.
        * 따라서 $|x_1| = |2-\sqrt{n}| = -(2-\sqrt{n}) = \sqrt{n}-2$ 이고, $|x_2| = |2+\sqrt{n}| = 2+\sqrt{n}$ 이다.
        * $\frac{|x_1|+|x_2|}{2} = \frac{(\sqrt{n}-2) + (2+\sqrt{n})}{2} = \frac{2\sqrt{n}}{2} = \sqrt{n}$.
        * 이 값이 자연수가 되어야 하므로, $\sqrt{n}$ 이 자연수여야 한다. 이는 $n$ 이 제곱수임을 의미한다.
    * 정리하면, $n \ge 4$ 일 때는 $n=4$ 이거나 ($n>4$ 이면서 $n$ 이 제곱수)여야 한다.
    * $n \ge 4$ 이고 $n \le 100$ 인 제곱수를 찾으면 $4, 9, 16, 25, 36, 49, 64, 81, 100$ 이다. (9개)

두 경우에서 조건을 만족하는 자연수 $n$ 의 개수를 더하면, Case 1에서 3개, Case 2에서 9개이므로 총 $3 + 9 = 12$ 개이다.

정답: 12

<div style="page-break-after: always;"></div>

### P4-4 상세 해설

---

$f(x)$ 는 아래로 볼록한 이차함수이고 최솟값이 1이므로, 꼭짓점의 y좌표가 1이다. $f(x)=(x-c)^2+1$ 로 쓸 수 있다. 여기서 $x=c$ 는 대칭축이다.

* 조건 (가) 살펴보기:
    * $f(p)=f(q)$ 를 만족하는 서로 다른 두 정수 $p, q$ 가 있다는 것은, 이차함수의 그래프에서 같은 높이에 있는 두 점의 x좌표가 $p, q$ 라는 뜻이다.
    * 아래로 볼록한 그래프는 대칭축 $x=c$ 를 기준으로 좌우 대칭이므로, $c$ 는 $p$ 와 $q$ 의 정확히 가운데에 있어야 한다: $c = \frac{p+q}{2}$.
    * $p, q$ 가 정수이므로 $p+q$ 도 정수이다. 따라서 $c$ 는 정수이거나, $\square.5$ 와 같이 소수점 아래가 .5로 끝나는 수이다.

* 조건 (나) 살펴보기:
    * $n\leq x \leq n+3$ 에서 “($f(x)$ 의 최댓값) $\times$ (가장 작은 값)” 이 $f(n) \times f(n+3)$ 과 같지 않은 경우가 $n=4, 5, 6$ 뿐이라는 의미를 파악해야 한다.
    * 언제 (최댓값) $\times$ (최솟값) 이 $f(n) \times f(n+3)$ 과 같아질까?
        * 만약 대칭축 $x=c$ 가 $x$ 의 범위 ($n$ 부터 $n+3$ 까지) 보다 왼쪽에 있거나 ($c \le n$) 오른쪽에 있다면 ($c \ge n+3$), $f(x)$ 값은 이 범위에서 계속 커지기만 하거나 계속 작아지기만 한다.
        * 이런 경우, 가장 큰 값과 가장 작은 값은 양 끝에서의 함수 값인 $f(n)$ 과 $f(n+3)$ 에서 나온다. 따라서 이때는 (가장 큰 값) $\times$ (가장 작은 값) $= f(n) \times f(n+3)$ 이 성립한다.
    * 조건 (나)는 $n=4, 5, 6$ 일 때는 곱한 값이 $f(n) \times f(n+3)$ 과 다르다고 했다.
    * 이는 $n=4, 5, 6$ 에 대해서는 대칭축 $x=c$ 가 $x$ 의 범위 ($n$ 부터 $n+3$ 까지) 사이에 있어야 한다는 뜻이다. 즉, $x=c$ 가 $n$ 보다는 크고 $n+3$ 보다는 작아야 한다 ($n < c < n+3$).
        * (대칭축이 사이에 있으면 가장 작은 값은 꼭짓점에서의 값인 1이 된다. 그러면 (가장 큰 값) $\times$ (가장 작은 값) = (가장 큰 값) $\times 1$ 이 되어, 일반적으로 $f(n) \times f(n+3)$ 과는 다른 값이 된다.)
    * 따라서 다음 세 가지가 모두 성립해야 한다:
        * $n=4$ 일 때: $c$ 는 4보다 크고 7보다 작다 ($4 < c < 7$).
        * $n=5$ 일 때: $c$ 는 5보다 크고 8보다 작다 ($5 < c < 8$).
        * $n=6$ 일 때: $c$ 는 6보다 크고 9보다 작다 ($6 < c < 9$).

* 대칭축 $c$ 값 찾기:
    * $c$ 는 위의 세 가지 범위를 동시에 만족해야 한다. 즉, $c$ 는 4와 7 사이, 5와 8 사이, 그리고 6과 9 사이에 모두 있어야 한다. 이를 만족하는 $c$ 의 범위는 6보다 크고 7보다 작다 ($6 < c < 7$).
    * 조건 (가)에서 $c$ 는 정수 또는 $\square.5$ 형태의 수라고 했다. 6보다 크고 7보다 작은 수 중에서 이 형태를 만족하는 것은 $c=6.5 = \frac{13}{2}$ 뿐이다.

* $f(x)$ 완성 및 $f(8)$ 계산:
    * 따라서 $f(x) = (x - c)^2 + 1 = (x - \frac{13}{2})^2 + 1$ 이다.
    * $f(8)$ 의 값을 계산하면:
        $f(8) = (8 - \frac{13}{2})^2 + 1 = (\frac{16}{2} - \frac{13}{2})^2 + 1 = (\frac{3}{2})^2 + 1 = \frac{9}{4} + 1 = \frac{9}{4} + \frac{4}{4} = \frac{13}{4}$.

정답: $\frac{13}{4}$